# Afeganistão
Em 27 de Abril de 1978, o Afeganistão escolheu o caminho do socialismo e da modernidade. O triunfo da Revolução levou o PDPA ao poder, e em poucos dias Muhammad Taraki foi nomeado presidente. O novo regime socialista tinha uma tarefa árdua. 

O Afeganistão era uma [sociedade atrasada e muito pobre, com uma desigualdade brutal e uma pobreza considerável](https://www.youtube.com/watch?v=KJHqQ5aKu8U&feature=youtu.be). A taxa de analfabetismo era superior a 95%. As medidas mais importantes que a revolução Saur e o novo governo socialista do Afeganistão deveriam tomar centraram-se na educação, na economia e na sociedade. 
- Construção de milhares de escolas e recrutamento de professores
- Estudo das línguas locais pela primeira vez

Em 5 anos, um milhão de pessoas no Afeganistão tinha passado por programas de alfabetização, enquanto que a política de saúde proporcionava também infraestruturas de saúde, aumentando o número de camas hospitalares em quase 100% e o número de médicos em 50%.
>Muito trabalho de alfabetização foi feito. Mais de um milhão de pessoas participaram dos cursos ou oficinas de alfabetização. Nos últimos cinco anos, a circulação anual de jornais aumentou 2,8 vezes, o volume de transmissões de rádio e televisão dobrou. Deve-se enfatizar que agora a voz de nossas mídias sociais soa nas línguas de muitos povos e nacionalidades do Afeganistão. Uma atenção considerável também é dada à melhoria do sistema de saúde. Nos últimos 5 anos, o número de leitos em hospitais aumentou 84% e o de médicos 45%.

Uma reforma agrária abrangente que deu terra aos camponeses, libertando-os da escravidão baseada em dívidas ao proprietário da terra, que foram canceladas por decreto. O Estado começou a fornecer sementes e ajuda aos camponeses, criando cooperativas e outras medidas no campo cultural e social. Para citar apenas alguns:
- Igualdade jurídica entre homens e mulheres
- Abolição do casamento infantil
- Direito do Divórcio
- Direito das mulheres a não usar o véu
- Legalização do trabalho das mulheres
- Proibição do cultivo do ópio

Todas estas medidas enfureceram os setores mais reacionários: a burguesia rural, os proprietários de terras, o clero islâmico, etc. Os primeiros tumultos sangrentos, com assassinatos e decapitações de professores, funcionários públicos e comunistas, no Nuristão em Junho de 1978.
>Obviamente, eles não foram capazes de resistir aos golpes das Forças Armadas. Mas deve-se reconhecer, ao mesmo tempo, que isso se deve em igual medida à fraqueza orgânica da "cruzada" dos mujahidins. Sua força foi minada tanto pela falta de unidade quanto por sua ideologia estagnada, que quer um retorno ao passado.
>
>O governo afegão deu a lista de danos causados pelas incursões dos bandidos, avaliadas em 35 bilhões de afegãos. Deve-se notar que a fanática intransigência dos fundamentalistas os levou a fazer das escolas e hospitais um dos alvos principais de seus ataques, metade dos quais destruíram, o que não poderia, de forma alguma, despertar simpatia para com os rebeldes por parte da população civil das aldeias afegãs. Fiquei profundamente indignado com a notícia da destruição das relíquias do império Kusan, que estavam em exibição no museu na cidade de Hadda, perto de Jalalabad, quando bandidos não apenas incendiaram o museu, mas também removeram e destruíram esculturas inestimáveis apenas porque, do seu ponto de vista, eles incorporam a cultura dos "infiéis" e são, portanto, anti-islâmicos. A UNESCO deve ficar atenta à liquidação do acervo de antiguidades de Hadda, por se tratar de um patrimônio histórico inestimável da humanidade. Durante minha estada em M azar-i-Sharif, descobri que os contra-revolucionários liquidaram uma biblioteca montada ao longo dos séculos. Como resultado, 5.000 incunábulos desapareceram, incluindo 213 edições raras do Alcorão.
>
>Tudo isso não impediu que os sediciosos recebessem ajuda material e armas modernas de seus protetores. Em círculos não afegãos, soube em Cabul que nos últimos tempos os bandidos receberam dos Estados Unidos o míssil antiaéreo "Red Eye", bem como mísseis antiaéreos chineses e egípcios. No sul da província chinesa de Xinjiang, foi montado um campo onde os rebeldes aprendem a manejar esses mísseis. De acordo com autoridades afegãs, no Paquistão existem 110 campos de treinamento de facciosos.

Uma das grandes mentiras repetidas no Ocidente foi que a Revolução de Saur foi patrocinada pela União Soviética. No entanto o governo da revolução Saur, em primeiro momento, a URSS, tardou em reconhecer o governo. Os primeiros países a fazê-lo foram o Irã, Índia e o Reino Unido.
>Oito dias depois que os insurgentes militares afegãos mataram o presidente Mohammed Daud e nomearam um comunista, Mohammed Tarakki, presidente do Conselho Revolucionário das Forças Armadas, a União Soviética negou seu envolvimento no golpe e, por meio da agência Tass, ele atribui sua participação nesses eventos às "invenções caluniosas da imprensa reacionária". Até agora, o governo da URSS não reconheceu oficialmente os novos líderes afegãos, enquanto esse reconhecimento acaba de ser oficializado, além da Grã-Bretanha, Irã e Paquistão. Para os observadores ocidentais em Moscou, a União Soviética está secretamente feliz que o poder no Afeganistão passou para as mãos de um forte governo de esquerda, no entanto, externalizar essa alegria não é fácil, pois pode afetar as relações com terceiros países vizinhos. As cordiais mensagens de Brejnev, Kossiguir e Gromyko a Tarakki, cuja simpatia pelos soviéticos parece estar fora de qualquer dúvida, não implicam o reconhecimento oficial do novo regime.

Com o governo já reconhecido em 1979 o Ocidente apoiou a queda do governo socialista e utilizou o islã a favor da propaganda anticomunista contra o governo, assim fez os EUA e Paquistão.

Em Março de 1979 houve uma insurreição em Herat, onde islamistas assassinaram, decapitaram, escalpelaram ou violaram comunistas, funcionários governamentais e professores. O Ocidente apenas condenou a subsequente "repressão" dos terroristas por parte do governo afegão. Os campos patrocinados pelos EUA no Paquistão tinham estado infestados de terroristas desde pelo menos Junho de 1978. No Ocidente os mujahideen (isto é, combatentes da fé islâmica) foram retratados como "combatentes da liberdade".
>[...]<br/>
>Ele passou quase dez anos instruindo os agentes dos serviços especiais do Xá no Irã e, desde julho de 1977, estabeleceu-se no Paquistão.
>
>A escolha do Paquistão como cabeça de ponte para as ações anti-afegãs das forças da reação internacional não foi acidental. Desde o início, a camarilha dominante do Paquistão adotou uma linha hostil e belicosa em relação ao Afeganistão revolucionário. Pouco depois do triunfo da Revolução de abril, o presidente do Paquistão, Zia-ul Haq, visitou as províncias vizinhas ao Afeganistão, onde fez uma série de discursos instigantes, alegando que os "infiéis" haviam assumido o poder no país vizinho. No mesmo período, em clima de franca inimizade com o Afeganistão democrático, teve lugar a sessão extraordinária do Conselho Militar do Paquistão, na qual a junta governante convocou a invasão imediata do território do Estado soberano vizinho. Em maio de 1978, ou seja, um mês após a derrubada do regime de Daud, as autoridades paquistanesas iniciaram, com a participação ativa da Agência Central de Inteligência, a criação de um campo de treinamento para contra-revolucionários afegãos na aldeia de Warsak, onde alojaram um grupo de oficiais, partidários do regime deposto. Este foi o início da cadeia de campos de treinamento, que apareceu em poucas semanas em Parachinar, Miram Shah, Bajaur, Azakhel, Spinwam e Chitral, bem como em algumas outras cidades da província do noroeste e do Baluchistão paquistanês. Atualmente, existem cerca de 120 campos contra-revolucionários afegãos no território do Paquistão.
>
>Os primeiros grupos de assassinos e terroristas de aluguel ou, como diz a propaganda ocidental, "lutadores pela liberdade", treinados por instrutores americanos no território do Paquistão, começaram a se infiltrar em julho de 1978 no Afeganistão. Na primavera de 1979, mais de 10.000 sabotadores foram treinados e infiltrados no Afeganistão, nos campos localizados no Paquistão.
>
>Foi justamente quando, em 7 de março de 1979, o então subsecretário de Estado norte-americano, Warren Christopher, apontou, após constatar que no Afeganistão existiam “grupos de tribos descontentes e outros elementos da oposição”, as possibilidades de conseguir mudanças favoráveis ​​para o Ocidente no país. Foi então, notou o observador da revista "Afrique Asie", B. Couza, que as forças contra-revolucionárias receberam garantias de apoio norte-americano.
>
>A cidade de Peshawar, capital da província da fronteira noroeste do Paquistão, tornou-se a principal base das ações subversivas contra o Afeganistão. As sedes das organizações contra-revolucionárias estavam localizadas ali. Os hotéis de Peshawar, até então vazios, estavam lotados de "hóspedes" do Ocidente, "comerciantes", "turistas", "cientistas orientais" e assim por diante. Com a ajuda dos militares paquistaneses, as armas começaram a chegar por canais secretos para as formações de bandidos afegãos, que se infiltraram no país. Os Estados Unidos, seus aliados e a Arábia Saudita alocaram dezenas de milhões de dólares para ações subversivas.
>
>Os objetivos perseguidos pelos EUA ao fornecer ajuda aos contrarrevolucionários afegãos foram explicados com bastante clareza no "Washington Post" de 10 de outubro de 1979, por Zalmay Khalil-Zad, um "professor" americano de origem afegã, vinculado ao INC. Em particular, ele observou que, em troca dessa ajuda, os Estados Unidos poderiam ter a esperança de estabelecer postos de escuta eletrônicos contra a União Soviética no Afeganistão. Depois de sofrer derrota no Irã como resultado da revolução do antishah, Washington estava confiante de que o Afeganistão preencheria o vazio criado pela perda da cabeça de ponte iraniana para seus preparativos de guerra contra a URSS. Exatamente após o triunfo da revolução iraniana, Washington ativou consideravelmente a seção subversiva anti-afegã.
>
>O jornal francês "Le Fígaro", em sua edição de 3 de julho de 1979, escreveu a respeito: "Não há fundamento para supor que os Estados Unidos, depois de sofrer o fracasso do Irã, tomarão medidas nessa área... Os EUA querem aproveitar os eventos no Afeganistão para arrastar para o campo Estados e partidos hostis à União Soviética. Esse é o seu objetivo. Para isso, sem dúvida, os Estados Unidos contribuem com o máximo na sedição. Para isso, é preciso chegar a um acordo com o Paquistão. Nesse sentido, as condições tornam-se favoráveis ​​para isso"

Os carregamentos de armas chegavam da China, Paquistão e EUA ao longo de 1979. Foi uma guerra não declarada contra a revolução Saur.
>A crescente agressão armada contra o povo afegão assumiu o caráter de uma guerra não declarada. Para coordenar essa guerra, o quartel-general regional da CIA foi transferido do Irã para o Paquistão. A pressão militar dos Estados Unidos e seus aliados no Afeganistão aumentava cada vez mais. Nas dezenas de acampamentos e bases militares, criados no território do Paquistão, somente no período entre junho e novembro de 1979, foram treinados mais de 30 mil mercenários da contra-revolução afegã. As armas foram fornecidas não apenas por via aérea, mas também por mercadores que chegavam ao porto de Karachi, e depois seguiram seu caminho em caminhões do exército paquistanês em direção às regiões de fronteira com o Afeganistão. Assim, por exemplo, em junho de 1979, o navio paquistanês "Al Kasum" desembarcou no porto de Karachi duas mil toneladas de armas e material de guerra, provenientes dos Estados Unidos e destinadas aos contra-revolucionários afegãos. Ao mesmo tempo, outro navio paquistanês - o "Rustam" - estava chegando da China. De acordo com depoimentos do semanário hindu "Link", o navio transportava 8.000 toneladas de armas de fabricação chinesa. Toda essa carga foi posteriormente transferida para Peshawar e distribuída entre os destacamentos contra-revolucionários afegãos. Não são poucos os testemunhos da participação direta de soldados e oficiais paquistaneses nas incursões de piratas no território do Afeganistão. Conforme relatado na revista “Afrique-Asie” de abril de 1979, muitos oficiais paquistaneses cruzaram a fronteira enquadrados em formações de bandidos. Os grupos contra-revolucionários afegãos são reforçados com unidades das "forças de autodefesa". Um dos destacamentos de bandidos, infiltrados no território afegão - revela a revista -, era comandado pelo vice-inspetor-geral da província fronteiriça noroeste.
>
>A Carta das Nações Unidas e o Direito Internacional são claramente contra o treinamento e equipamento de grupos e gangues em um Estado para introduzi-los em outro Estado soberano para ações subversivas e terroristas. De acordo com todas as normas do Direito Internacional, inclusive a definição dada pela ONU, essas ações nada mais são do que agressão, e os Estados vítimas da agressão têm todo o direito de solicitar ajuda de países amigos.
>
>Em seus encontros com líderes soviéticos, os líderes do Afeganistão levantaram repetidamente a questão da entrada de tropas soviéticas no país. Mas o governo soviético se absteve de atender ao pedido do Afeganistão, confiando que o bom senso prevaleceria e a interferência nos assuntos do país soberano cessaria. E só no final de dezembro de 1979, quando se tornou evidente a magnitude da agressão militar e a determinação das forças imperialistas em desmembrar o Afeganistão e garantir a saída para a fronteira sul da União Soviética, a URSS foi obrigada a cumprir o pedido do vizinho amigo e enviar um contingente limitado de tropas. O único objetivo de sua estadia é auxiliar o povo e as Forças Armadas do país na rejeição da agressão armada, na defesa da independência e da soberania.
>
>Ao prestar ajuda ao povo afegão, a URSS não só partiu dos compromissos assumidos no Tratado firmado entre a União Soviética e o Afeganistão, mas também agiu em conformidade com o artigo 51 da Carta das Nações Unidas, que concede aos Estados o direito de coletividade ou autodefesa individual.
>
>A ajuda soviética chegou a tempo. Os planos dos imperialistas e seus capangas para estrangular a revolução final foram frustrados. Seus cálculos de transformar o país em uma cabeça de ponte ligada às fronteiras do sul da URSS também falharam.
>
>Tudo isso originou uma onda de calúnias raivosas da reação internacional contra o Afeganistão e a URSS, mais uma vez serviu de pretexto para os militaristas norte-americanos minar o processo de distensão e promover a corrida armamentista. A imprensa e os políticos ocidentais têm feito todo o possível para distorcer o verdadeiro estado de guerra.
>
>A situação em torno do Afeganistão não surgiu, longe disso, como resultado do envio do contingente de tropas soviéticas, mas sim após a ação das forças que, não querendo assumir a realidade da revolução afegã, criaram uma área verdadeiramente séria e perigosa, e o pedido do lado afegão para enviar tropas soviéticas ao seu país nada mais foi do que uma reação natural a essas ações.
>
>A então Primeira-Ministra da Índia, Indira Gandhi, em entrevista que concedeu à imprensa no final da VII Cimeira de Chefes de Estado e de Governo dos Países Não Alinhados, referiu que se algum país considera que está em perigo e dirige outro Estado solicitante de ajuda militar, caberá exclusivamente ao país em questão. Muitos países, enfatizou, estão agora tão interessados ​​no Afeganistão que uma vez disse "esta boca é minha" sobre a agressão ao Vietnã, e o barulho que se levantou em torno do Afeganistão não contribui para uma boa solução para a Ásia.

Os terroristas que plantaram em média de 60 bombas por mês e mataram cerca de 1.000 civis, segundo as estimativas do governo afegão em 1978 e 1979, foram aconselhados e financiados pelos EUA, Arábia Saudita e Paquistão. Como foi salientado em um [artigo](https://elpais.com/diario/1980/02/15/internacional/319417201_850215.html) no início de 1980 em EL PAÍS, foi a reforma agrária e a alfabetização que mais alimentou os islamistas radicais na luta contra o governo socialista do Afeganistão. Foi como resultado desta escalada de guerra, dos ataques islamistas e da conspiração de Amin contra Taraki que, em conformidade com o tratado de amizade entre o Afeganistão e a URSS e a pedido do Conselho Revolucionário, a URSS veio em auxílio do seu aliado em Dezembro de 1979.
>E aqui está o que o famoso jornalista americano John Sommerville escreveu sobre a legalidade da ajuda militar soviética no artigo “A verdade sobre a crise afegã”, publicado em 1980 em vários jornais americanos e posteriormente reproduzido em várias publicações em outros países (a citação é reproduzido de acordo com a publicação que apareceu na revista hindu “Mainstream”): “Vamos chamar as coisas pelo nome. Vejamos alguns fatos: o Afeganistão e a URSS têm uma fronteira comum de quase 2.000 milhas. Desde dezembro de 1978, o Tratado de Amizade e Colaboração está em vigor entre os dois Estados em matéria de relações econômicas, políticas e militares. Sob este acordo, cerca de 2.000 conselheiros civis e militares soviéticos estavam no Afeganistão antes da entrada das tropas. O representante afegão na ONU, ainda nomeado por Hafizullah Amin, continuou a ocupar essa posição também com o presidente Karmal. Ele reiterou oficialmente que as tropas soviéticas estão no país a pedido do Governo do Afeganistão. Até então, os rebeldes recebiam cada vez mais ajuda na fronteira com o Paquistão há mais de um ano.

Um [pequeno mapa](https://www.youtube.com/watch?v=ozFXm2BZtWI) (com algumas imprecisões) detalha a evolução do conflito armado entre o governo socialista e os Mujahidin. Segue-se também à queda do governo nascido da Revolução de Saur.

O Afeganistão, enquanto estava em guerra contra os Mujahidin (figuras da liberdade no Ocidente até que as bombas sejam lançadas sobre eles), continuaram a modernizar o campo e a economia. A indústria cresceu de 3% em 1978 para 10% em 1984.
>Apesar da resistência desesperada da reação externa e interna, o PDP do Afeganistão realiza transformações socioeconômicas progressivas que favorecem a maioria da população.
>
>A reforma agrária e fluvial teve grande importância na vida do novo Afeganistão, porque quatro quintos da força de trabalho do país está envolvida na agricultura. Como resultado da reforma, 350 mil famílias de camponeses receberam terras. A nova potência aboliu todas as dívidas dos camponeses com os usurários, que somavam 700 milhões de dólares, aumentou os preços de compra do Estado do algodão, da beterraba e do trigo, reduziu os preços dos fertilizantes minerais e dos implementos agrícolas.
>
>Cooperativas camponesas estão sendo criadas. O Estado dá-lhes todo o tipo de ajuda, incluindo empréstimos com grandes facilidades de pagamento, que são usados ​​para comprar tratores, bombas de água, fertilizantes e melhores espécies de sementes. Equipamentos para poços artesianos, centenas de arados e milhares de toneladas de ração já foram doados para diversas cooperativas. O Banco de Desenvolvimento Agrícola oferece empréstimos substanciais aos agricultores afegãos. No último período, o problema do abastecimento de água às explorações camponesas foi resolvido com sucesso, o que, devido ao clima seco e à baixa fertilidade dos solos, assume especial importância.
>
>As medidas do governo afegão para a agricultura já estão dando frutos. Durante a primavera de 1984, foram semeados mais de dois milhões de hectares de campos, o que corresponde ao cumprimento total das metas planejadas. A safra de cereais em 1984 ultrapassou 4,5 milhões de toneladas, superando as taxas registradas antes da revolução.
>
>Estes resultados, conforme destacado pelo líder afegão Babrak Karmal, corroboram o total apoio do partido político e do estado revolucionário por parte dos camponeses, a crescente consciência e o sentimento de responsabilidade patriótica pelo desenvolvimento econômico do país.
>
>O Afeganistão também obteve muitos sucessos na promoção da indústria. Se até 1978, a proporção da indústria de mineração e processamento atingia apenas 3,3% do PIB, agora já é superior a 10%. Nos anos do novo poder, os investimentos na indústria do país ultrapassaram 55 bilhões de afegãos, ou 80% de todos os investimentos feitos na economia nos 20 anos anteriores à revolução. Em 1984, os investimentos no estado e em setores mistos aumentaram 50%. Além das 267 empresas industriais, já foram colocadas em funcionamento cerca de 100 outras fábricas e empresas - total ou parcialmente - cerca de outras 100 fábricas e empresas.
>
>Entre as maiores empresas construídas no último período estão o campo de gás Jarkuduk, a fábrica de pilares de concreto armado Puli-Humri, a empresa têxtil Kandahar, a fábrica de cimento Herat, a empresa de entretenimento técnico para caminhões em Cabul, a ferrovia e a ponte de caminhões sobre o rio Amu-Daria, etc.
>
>O setor privado está cada vez mais sendo incorporado ao desenvolvimento econômico do país. O governo da República Democrática do Afeganistão incentiva os investimentos de capital privado na indústria leve, artesanato, comércio, pecuária e agricultura. Para proteger os comerciantes e empresários afegãos da concorrência estrangeira, a Câmara de Comércio e Indústria foi estabelecida no Afeganistão pela primeira vez, reunindo representantes do capital privado, dentro do qual operam mais de vinte associações mercantis.

O Afeganistão socialista também tinha ótimos investimento:
>A União Soviética está prestando assistência considerável ao Afeganistão no fortalecimento de seu setor estatal. Com a ajuda deles, cerca de cem empresas foram construídas e outras noventa estão em construção ou prestes a começar. As empresas que já estão em operação respondem por mais de 70% da produção global. Isso inclui as usinas hidrelétricas em Naghlu e Puli-Humri, a fábrica de fertilizantes de nitrogênio em Mazar-i-Sharif, a padaria e a casa pré-fabricada em Cabul.
>
>Outros países socialistas também contribuem para o desenvolvimento da economia afegã. Com os créditos concedidos pela Tchecoslováquia, por exemplo, foi criada uma linha de trólebus em Cabul, equipadas minas de carvão, construída uma fábrica de cimento em Herat.
>
>Com a ajuda da Bulgária, uma granja avícola, ovelhas e fazendas de seda foram construídas. Os dois países assinaram novos acordos: construção de uma grande empresa avícola, uma fazenda de laticínios, fábricas de tijolos e fábricas de curtimento de couro, duas empresas de pescado.
>
>A República Democrática da Alemanha participa na criação de uma central telefónica automática em Cabul, na colocação de linhas de comunicação, na expansão do sistema de abastecimento de energia eléctrica em várias cidades. O Afeganistão concordou com a Hungria em participar da construção de uma empresa farmacêutica.
>
>O comércio e as relações econômicas do Afeganistão com os países capitalistas continuam a se desenvolver e se expandir. As tentativas dos EUA e de alguns de seus aliados de montar o bloqueio econômico à república falharam. Nos últimos anos, por exemplo, o comércio entre o Afeganistão e o Japão aumentou 33%. Novas possibilidades para o desenvolvimento das relações entre estes dois países surgiram com a criação da empresa comercial conjunta “Nichi-Afghan Limited”.
>
>Um lugar de destaque no comércio dos países capitalistas com o Afeganistão é ocupado pela Alemanha Federal, um país para o qual o Afeganistão exporta quase metade de seus tapetes e tapeçarias. No Ocidente, as peles de astracã afegãs são muito procuradas. Só nos leilões de Londres, as peles foram vendidas por mais de US$42 milhões.
>
>Entre os países em desenvolvimento, um lugar de destaque no comércio com o Afeganistão é ocupado pela Índia. Nos cinco anos que se seguiram à revolução, o comércio com aquele país aumentou 50%.

E também fizeram avanços sociais:
>No desenvolvimento da economia, a liderança afegã dá grande atenção aos problemas sociais. Os trabalhadores criam seus sindicatos, organizações de mulheres e jovens, que participam cada vez mais da vida da nação. O papel da classe trabalhadora está aumentando. Por meio de seus sindicatos, os trabalhadores firmam contratos coletivos com as diretorias das empresas, o que possibilita a melhoria das condições de vida e de trabalho. Muitos trabalhadores são promovidos a posições de liderança no aparelho de estado.
>
>Recentemente, o Conselho de Ministros analisou e aprovou o projeto de lei do trabalho e o decreto sobre a ordem de admissão de trabalhadores do setor público em escolas secundárias e médias especializadas. Essas medidas garantem direitos iguais para todos os trabalhadores, independentemente de sua nacionalidade, idade, sexo ou outros motivos. A nova lei do trabalho dá grande atenção ao papel construtivo da crescente classe trabalhadora na solução dos problemas trabalhistas, melhorando o trabalho das empresas, agências e organizações, na construção da nova sociedade. A lei estipula claramente a defesa dos direitos e interesses dos trabalhadores.
>
>O decreto de admissão a centros de ensino superior e escolas médias especializadas dá a possibilidade de obtenção de ensino superior ou médio especializado a pessoas que criam os valores materiais da nação. Por meio de suas empresas, o Estado assume todas as despesas relacionadas com a formação profissional dos trabalhadores.
>
>As medidas do governo afegão são de grande importância, como o aumento do salário dos trabalhadores e empregados em uma média de 26%, e para as pessoas com baixos salários, em 40-50%. Graças aos subsídios estatais, os preços das necessidades básicas como gasolina, gasóleo, querosene, açúcar são mantidos baixos; e o trigo, a farinha e a lenha são vendidos a preços fixos.
>
>No Afeganistão, a reforma educacional está sendo realizada com sucesso, o que abriu o caminho do conhecimento para as camadas mais amplas da população. Novas escolas estão sendo criadas no país, escolas estão sendo abertas, a Academia de Ciências foi criada, milhares de cursos de alfabetização estão funcionando. As minorias nacionais tiveram, pela primeira vez, a oportunidade de estudar em sua língua nativa.
>
>Progressos consideráveis ​​estão sendo feitos no campo da saúde. A rede de estabelecimentos curativos está se expandindo, mesmo nas regiões rurais mais remotas. Decide-se implementar assistência médica gratuita à população. Centros médicos gratuitos já funcionam em Cabul e outras cidades, enquanto os remédios são vendidos a preços acessíveis e, para muitas categorias de trabalhadores e empregados, camponeses e pobres, os remédios são gratuitos.

E também liberdade religiosa:
>As autoridades prestam muita atenção aos problemas religiosos. Em 28 de abril de 1978, em seu apelo ao povo, a nova direção declarou que a revolução nasceu com o propósito de defender os princípios do Islã e da democracia. O governo proclamou a liberdade total de culto e a proteção dos crentes. Foi criado um fundo estatal para a reparação e construção de mesquitas, aumentando o número de pessoas que vão em peregrinação a Meca, aos lugares sagrados do Islão. Todos os festivais islâmicos são amplamente celebrados no país. Em um anexo ao Decreto da Terra diz-se que as terras pertencentes à religião islâmica, onde estão as mesquitas ou casas de culto, não podem ser expropriadas, ficando em usufruto dos fiéis. Tampouco podem ser desapropriadas as sobras de terras dos ulama, imãs, hattabes e outros confessionários. Essas terras continuam em seu usufruto e posse.

O Afeganistão teve a sua primeira ministra mulher, Anahita Ratebzad. Durante o seu mandato, foram criadas creches públicas, milhares de mulheres rurais tornaram-se alfabetizadas, e as mulheres foram introduzidas na educação e nos cuidados de saúde. As mulheres foram incluídas nas forças armadas e nas forças de segurança do regime socialista no Afeganistão. Muitas delas quando foram capturadas pelos mujahideen foram sistematicamente executadas. A imprensa ocidental omitiu isto.

Em 1981, Thatcher deu um comício a milhares de fundamentalistas afegãos que lutam contra o Afeganistão socialista: "Os corações do mundo livre estão convosco". Nesse ano, estão documentados 245 atentados à bomba, 198 execuções por corte de garganta e 2.500 mortes em ataques. Houve o encontro de Ronald Reagan na Casa Branca com Mohammed Yunus Khalis. Ele é o pai teológico e ideológico do Talibã. Após a sua reunião, Reagan disse: "Estes mujahideen têm nas suas entranhas o espírito dos pais fundadores da América".

Há muitas pessoas que dizem erroneamente que os EUA "fundaram" os islamistas afegãos. Os EUA financiaram-nos e armaram-nos, eles foram os elementos mais reacionários da sociedade. Mas sem os EUA na sua luta contra os comunistas, eles não teriam chegado ao poder.

Todos os ataques e brutalidades, os assassinatos, os abusos, as decapitações foram abafados na imprensa ocidental. Entretanto nas cidades ocidentais, grupos de direita e anticomunistas realizaram atos de solidariedade com os Mujahidin.
>Hoje o chamado Dia do Afeganistão de apoio à resistência à presença da União Soviética neste país será celebrado em vários países ocidentais, e especialmente nos Estados Unidos, de forma semelhante ao que foi feito com a oposição polonesa. A ideia veio do Parlamento Europeu e foi rapidamente aceita pelo presidente dos EUA, Ronald Reagan, que definiu o dia para domingo, 21 de março, e pediu aos americanos que "o celebrassem de maneira adequada". Desta forma, a espaçonave Columbia levará a bordo uma bandeira afegã, informa a agência France Presse.

Foi assim que a imprensa ocidental relatou os ataques:
>Elementos selvagens contra-revolucionários, como o regime socialista, chama aos guerrilheiros muçulmanos que plantaram uma bomba e mataram vários civis, incluindo crianças.

Apesar do esforço de guerra e do crescente apoio ocidental (e chinês) aos fundamentalistas afegãos conhecidos como mujahideen (o mesmo nome que os talibãs hoje em dia), o regime socialista afegão continuou a impulsionar a sua agenda reformista. Em 1988, a URSS concordou em retirar as suas tropas. No entanto, apesar da crença ocidental de que o regime socialista afegão entraria em colapso dentro de poucos meses, aguentou mais 4 anos. E tinha um grande apoio da população apesar dos anos de guerra!

O regime socialista tinha modernizado o país, aumentado a percentagem da indústria no PIB nacional e aumentado a percentagem da população urbana.

![](images/fate_of_afghan_population.png)

No entanto, o regime socialista afegão foi a experiência modernizadora do Afeganistão, o sonho de um país melhor, o regime que tinha levado a educação a milhares de lares ou um astronauta para o espaço. Os reacionários apoiados pelos EUA, Paquistão e Arábia Saudita estavam ganhando. Nunca poderiam suportar um regime como Saur. Como em uma entrevista aonde Sahar Gul disse: "Os comunistas queriam que todos fossem iguais, mulheres e homens, e isso é contra a lei de Alá".

Os mujahideen, ou seja, os guerreiros jihad, continuaram a receber assistência técnica americana. Foram financiados, apoiados pelo Ocidente. Em Abril de 1992, perto do aniversário da revolução Saur, os mujahideen tomaram o poder e puseram fim ao regime socialista. Os EUA, Espanha e o Reino Unido reconhecem-nos como o governo legítimo. As primeiras medidas foram:
- Fim da igualdade jurídica
- Implantação da lei Sharia
- Uso do Véu

EL PAÍS, como toda a imprensa ocidental, estava protegendo o novo regime afegão [dizendo](https://elpais.com/diario/1992/05/06/internacional/705103203_850215.html) que ia retirar as "liberdades" dadas pela "ditadura comunista".

Em 1992, reconhecendo como os "novos governantes mujahideen" que reintroduziram a pena de morte por enforcamento no Afeganistão, que tinha sido abolida há 20 anos.
>Sayed Sakander, Mohamed Gul e Mohamed Rafit frequentam a praça pública de Cabul, em estrita aplicação da lei islâmica e "como um exemplo para os outros", disse ontem um funcionário da nova administração afegã aos 3.000 espectadores que assistiram à execução. Os três foram condenados por homicídio e roubo e com a sua morte - a primeira a ser executada publicamente nos últimos 20 anos - o governo que governa o país desde abril pretende pôr ordem na capital.

E então eclodiu uma guerra após a guerra do governo socialista, o Talibã foi formado em 1994. Após a tomada de Cabul em 1996 pelo talibã, Mohammad Najibullah foi capturado na sede da ONU em Cabul, foi morto e exposto em público. O véu obrigatório, a restrição de atividades, a punição por adultério no Afeganistão foi imposta em 1992, imediatamente após a queda do governo socialista de Najibullah. Os Países Ocidentais não fizeram em nenhuma denuncia formal, a ONU e OTAN que não se opuseram as novas leis.

É de notar que parte do financiamento para ganhar a guerra provém do comércio do ópio. Esta expansão em áreas controladas pelos mujahedin, aumenta com o Talibã no poder e explode após a intervenção dos EUA que ocasionou a queda do talibã, mesmo assim os EUA se manteve no país. A partir dos governos em 2001 a população tem sido desprovida, a corrupção era generalizada e insultuosa. O Afeganistão era o estado mais corrupto do mundo, mas isto estava escondido e só foram noticiadas anedotas favoráveis na imprensa ocidental.

Primeiro os mujahideen, depois o Talibã e depois a OTAN trouxeram o Afeganistão de volta para onde a revolução Saur o tinha tirado: o país mais pobre do mundo. A única coisa que tem funcionado a plena capacidade no Afeganistão ao longo dos anos tem sido o comércio e exportação de ópio, cujo negócio forrou os bolsos dos corruptos e dos otanistas e silenciou jornalistas ocidentais.

Com a queda do governo socialista e a chegada ao poder dos islamistas em 1992 e depois da OTAN, a prática revoltante do "bacha bazi" contra crianças foi mais uma vez permitida entre os senhores da guerra e a elite do poder.

O sonho reformista e progressista da Revolução de Saur foi afogado em sangue e silêncio. E o Afeganistão moderno e livre foi substituído por corrupção, fundamentalismo e regressão. Poderia ter sido, mas não foi, não lhes foi permitido.

Para mais informações, consulte a secção do 11 de setembro.

Fontes:
- [La Verdad Sobre Afganistán by René Gamborino](https://vbook.pub/download/la-verdad-sobre-afganistan-seleccionable-r2177ed6gx23)
- [El País | Moscú todavía no ha reconocido el nuevo régimen afgano](https://elpais.com/diario/1978/05/07/internacional/263340004_850215.html)
- [El País | El Islam, la principal fuerza de oposición al régimen de Kabul](https://elpais.com/diario/1979/04/15/internacional/292975212_850215.html)
- [El País | Jornada de solidaridad con Afganistán en Occidente](https://elpais.com/diario/1982/03/21/internacional/385513216_850215.html)
- [El País | Varios muertos al estallar una bomba en el aeropuerto de la capital afgana](https://elpais.com/diario/1984/09/01/internacional/462837621_850215.html)
- [El País | El Gobierno afgano comienza a instaurar las leyes islámicas](https://elpais.com/diario/1992/05/09/internacional/705362417_850215.html)
- [El País | Ahorcados en una plaza pública de Kabul](https://elpais.com/diario/1992/09/08/portada/715903201_850215.html)
- [El Economista | Afganistán es el país más corrupto del mundo, sólo superado por Somalia](https://www.eleconomista.es/global/noticias/1703123/11/09/Afganistan-es-el-pais-mas-corrupto-del-mundo-solo-superado-por-Somalia.html)
- [Oxfam International | Afganistán](https://www.oxfam.org/es/que-hacemos/donde-trabajamos/paises/afganistan)
- [Córdoba | La tradición pedófila de los 'bacha bazi' en Afganistán](https://www.cordobabn.com/articulo/internacional/bacha-bazi-son-ninos/20210817164718104963.html)
